\documentclass[a4paper,11pt,twocolumn]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{times}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{veta}{Věta}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dukaz}{Důkaz}

\begin{document}
\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \Large
    \textsc{\Huge Fakulta informačních technologií\\[3.75mm]
    Vysoké učení technické v~Brně}\\
    \vspace{\stretch{0.382}}
    {\LARGE Typografie a~publikování -- 2. projekt\\[1.5mm]
    Sazba dokumentů a~matematických výrazů}\\
    \vspace{\stretch{0.618}}
    \Large{2018}\hfill Matej Soroka (xsorok02)
  \end{center}
\end{titlepage}

\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice~(\ref{rovnice1}) nebo Definice \ref{definice1} na straně \pageref{definice1}). Rovněž si vyzkoušíme používání
odkazů \verb|\ref| a~\verb|\pageref|.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále je použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0.4em a~0.3em.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu včetně sazby definic a~vět s~využitím balíku {\ttfamily amsthm}. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s~použitím příkazu \verb|\footnote|. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$|, která říká, že matematický text nemá být zalomen.

\begin{definice}
\label{definice1} Turingův stroj \emph{(TS) je definován jako šestice tvaru $M=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta, q_{0}, q_{F})$, kde:}
\begin{itemize}

  \item $Q$ \emph{je konečná množina} vnitřních (řídicích) stavů

  \item $\Sigma$ \emph{je konečná množina symbolů nazývaná} vstupní abeceda, $\Delta \notin \Sigma$,

  \item $\Gamma$ \emph{je konečná množina symbolů,} $\Sigma \subset \Gamma$, $\Delta \in \Gamma$, \emph{nazývaná} pásková abeceda,

  \item $\delta : (Q \symbol{92} \{q_{F}\})\times\Gamma \rightarrow Q \times (\Gamma \cup \{ L,R \} )$, \emph{kde} $L,R \notin \Gamma$, \emph{je parciální} přechodová funkce,

  \item $q_{0}$ \emph{je} počáteční stav, $q_{0} \in Q$ a

  \item $q_{F}$ \emph{je} koncový stav, $q_{F} \in Q$.

\end{itemize}
\par
Symbol $\Delta$ značí tzv. \emph{blank} (prázdný symbol), který se vyskytuje na místech pásky, která nebyla ještě použita (může ale být na pásku zapsán i~později).\par
\emph{Konfigurace pásky} se skládá z~nekonečného řetězce, který reprezentuje obsah pásky a~pozice hlavy na tomto řetězci. Jedná se o~prvek množiny $\{ \gamma \Delta^{\omega}~|~\gamma \in \Gamma^{*} \} \times \mathbb{N}$.\footnote{Pro libovolnou abecedu $\Sigma$ je $\Sigma^{\omega}$ množina všech \emph{nekonečných} řetězců nad $\Sigma$, tj. nekonečných posloupností symbolů ze $\Sigma$. Pro připomenutí: $\Sigma^{*}$ je množina všech \emph{konečných} řetězců nad $\Sigma$.}
\linebreak \emph{Konfiguraci pásky} obvykle zapisujeme jako $\Delta xyz\underline{z}x\Delta ... $ (podtržení značí pozici hlavy). Konfigurace stroje je pak dána stavem řízení a~konfigurací pásky. Formálně se jedná o~prvek množiny $Q  \times \{ \gamma \Delta^{\omega} \mid \gamma \in \Gamma^{*} \} \times \mathbb{N} $.

\end{definice}

\subsection{Podsekce obsahující větu a odkaz}
\begin{definice}
\label{definice2}
Řetězec $w$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat TS $M$ \-\emph{jestliže} $M$ \emph{při aktivaci z počáteční konfigurace pásky} $\underline{\Delta}w \Delta... $ \emph{a počátečního stavu} $q_{0}$ \emph{zastaví přechodem do koncového stavu} $q_{F}$, \emph{tj.} ($q_{0}$,$\Delta w \Delta^{\omega}$, 0) $\underset{M}{\overset{*}{\vdash}}$ ($q_{F}$,$\gamma$,$n$) \emph{pro nějaké} $\gamma \in \Gamma^{*}$ \emph{a} $n \in \mathbb{N}$. \par
\emph{Množinu} $L(M) = \{w \mid w$ \emph{je přijat TS} $M$\} $\ \subseteq \Sigma^{*}$~\emph{nazýváme} jazyk přijímaný TS $M$. \\ \par
Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a důkazů opět s~použitím balíku {\ttfamily amsthm}.
\end{definice}

\begin{veta}
\label{veta1} \emph{Třída jazyků, které jsou přijímány TS, odpovídá} rekurzivně vyčíslitelným jazykům.
\end{veta}
\begin{proof}
V~důkaze vyjdeme z~Definice \ref{definice1} a~\ref{definice2}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.

\begin{center}
  $\sqrt[i]{x^{3}_{i}}$ \quad kde $x_{i}$ je $i$-té sudé číslo \quad $y_{i}^{2\cdot y_{i}} \neq y_{i}^{y_{i}^{y_{i}}}$
\end{center}

V~rovnici (\ref{rovnice1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
  x &= &\bigg\{\Big(\big[a + b\big] * c\Big)^d \oplus 1\bigg\} \label{rovnice1} \\
  y &= &\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\textup{sin}^2\,{x} + \textup{cos}^2\,{x}}{\frac{1}{\log_{10} x}}\nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\mathrm{lim}_{n \rightarrow \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně\linebreak je to i~s~dalšími symboly jako $\sum_{i=1}^n 2^i$ či $\bigcup_{A \in \mathcal{B}}A$.
V~případě vzorců $\textstyle\lim\limits_{n \to \infty} f(n)$ a~$\underset{i = 1}{\overset{n}\sum}2^i $ jsme si vynutili méně\linebreak úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\displaystyle \int \limits^b_a f(x)\, \mathrm{d}x &=&-\displaystyle\int^a_b g(x)\, \mathrm{d}x  \\
\overline{\overline{A \vee B}} &\Leftrightarrow& \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a~závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).

$$\left( \begin{array}{ccc}
a+b & \widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi}\\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} & \beta
\end{array} \right) = 1 \Longleftrightarrow \mathbb{Q} = \mathbb{R} $$

$$ {\textbf A}~= \left\| \begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} \end{array} \right\| = \left| \begin{array}{cc}
t & u \\
v & w \\
\end{array} \right|
= tw-uv $$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i~jinde.

$${n\choose k} = \left\{ \begin{array}{ll}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \quad \mbox{pro $0 \leq k~\leq n$ } \\
0 & \quad \mbox{pro $k<0$ nebo $k>n$ } \end{array} \right.$$

\section{Závěrem}
V případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.

\end{document}
